\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}

\usepackage{xltxtra}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[a4paper, left=3cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{titling}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xurl}
\usepackage{hyperref}  

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Liberation Serif}

\titleformat{\chapter}{\normalfont\bfseries\filcenter}{\thechapter.}{1em}{\MakeUppercase{#1}}    

% Left Before After Right
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{20pt}

\titleformat{\section}{\normalfont\bfseries}{\thesection.}{1em}{#1}    

% Left Before After Right
\titlespacing{\section}{0pt}{20pt}{0pt}

\linespread{1.5}  
\lstset{basicstyle=\small, 
        breaklines=true, 
        captionpos=b}
\setlength{\parindent}{1.5cm}
\setlist[itemize]{parsep=0pt}
\setlist[enumerate]{parsep=0pt}

\hyphenation{вы-чис-ли-те-ль-ной}
\hyphenation{Мос-ква}

\newcommand{\letiDepartment}{ВТ}
\newcommand{\labNumber}{1}
\newcommand{\descipline}{Сети ЭВМ}
\newcommand{\letiTeacher}{Бекенева Я.А.}
\newcommand{\theme}{Проектирование локальной вычислительной сети}
\newcommand{\letiGroup}{6306}

\title{Отчет по лабораторной работе}
\author{Золотухин М.А.}
\date{2019}

\begin{document}
\begin{titlepage}

\centering

\uppercase{\textbf{МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ}}
 
\uppercase{\textbf{Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования}}

\uppercase{\textbf{<<Санкт-Петербургский государственный}}

\uppercase{\textbf{электротехнический университет}}

\uppercase{\textbf{<<ЛЭТИ>> им. В.И. Ульянова (Ленина)>>}}

\textbf{Кафедра \letiDepartment}

\setlength{\parskip}{10em}

\textbf{КУРСОВОЙ ПРОЕКТ}

\setlength{\parskip}{0em}

\textbf{по дисциплине <<\descipline>>}

\textbf{Тема: \theme}

\setlength{\parskip}{9em}

\setlength\extrarowheight{.7em}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{ b{.4\linewidth} b{.2\linewidth} b{.3257\linewidth}}

Студент гр. \letiGroup &  & \centering \theauthor \tabularnewline \cline{2-2}
Преподаватель &  & \centering \letiTeacher \tabularnewline \cline{2-2}

\end{tabularx}
\end{center}

\setlength{\parskip}{3em}

Санкт-Петербург

\setlength{\parskip}{0em}

\thedate

\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}

\chapter*{Задание на курсовой проект}

\setlength{\parskip}{1em}

Студент \theauthor

Группа 6306

Тема проекта: Проектирование локальной вычислительной сети компании по разработке Web-приложений

Исходные данные: Организация АО~<<Питон>> занимается разработкой Web-приложений, находится в офисном здании на одном из этажей. У организации имеется 1 сервер и 14 человек собственного персонала.

Содержание пояснительной записки: Содержание, Введение, Описание организации, Разработка транспортной подсистемы локальной вычислительной сети, Расчет стоимости и эксплуатации локальной вычислительной сети, Заключение, Список использованных источников, Приложение~А, Приложение~Б

Предполагаемый объем пояснительной записки:

\setlength{\parskip}{5pt}

Не менее \pageref{LastPage} страниц.


Дата выдачи задания: 08.02.2019

Дата сдачи реферата: 26.04.2019

Дата защиты реферата: 26.04.2019

\setlength{\parskip}{0em}

\setlength\extrarowheight{.7em}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{ b{.4\linewidth} b{.2\linewidth} b{.3257\linewidth}}

Студент гр. \letiGroup &  & \centering \theauthor \tabularnewline \cline{2-2}
Преподаватель &  & \centering \letiTeacher \tabularnewline \cline{2-2}


\end{tabularx}
\end{center}

\newpage

\chapter*{Аннотация}

В курсовом проекте выполнено проектирование локальной вычислительной сети организации. На первом этапе работы приведено описание административной структуры организации и её основных бизнес-функций, сформулированы требования к корпоративной сети. Второй этап работы включают в себя разработку транспортной подсистемы ЛВС и службы каталогов соответственно. На третьем этапе выполнена оценка стоимости сети и её дальнейшей эксплуатации, выдвинуты требования к составу обслуживающего персонала.

\setlength{\parskip}{10em}

{\let\clearpage\relax \chapter*{Summary}}

\setlength{\parskip}{0em}

In the course project the design of organisation's Local Access Network is done. On the first stage the description of organisation's functions and structure is done, also requirements of organisation network are formulated. The second stage contains the development of LAN transportation subsystem and the directory service. On the third stage the network's estimation of cost and maintenance is done and the requirements to main-tainers is formulated.

\renewcommand{\contentsname}{Содержание}

% toc
\tableofcontents


\chapter{Введение}

Локальная сеть – это группа из нескольких компьютеров, соединенных посредством кабелей (иногда также телефонных линий или радиоканалов), используемых для передачи информации между компьютерами. Для соединения компьютеров в локальную сеть необходимо сетевое оборудование и программное обеспечение.

Назначение всех компьютерных сетей можно выразить двумя словами: совместный доступ (или совместное использование). Прежде всего имеется в виду совместный доступ к данным. Людям, работающим над одним проектом, приходится постоянно использовать данные, создаваемые коллегами. Благодаря локальной сети разные люди могут работать над одним проектом не по очереди, а одновременно.

Локальная сеть предоставляет возможность совместного использования оборудования. Часто дешевле создать локальную сеть и установить один принтер на все подразделение, чем приобретать по принтеру для каждого рабочего места. Файловый сервер сети позволяет обеспечить совместный доступ к программам. Оборудование, программы и данные объединяют одним термином: ресурсы. Можно считать, что основное назначение локальной сети – доступ к ресурсам. У локальной сети есть также и административная функция. Контролировать ход работ над проектами в сети проще, чем иметь дело со множеством автономных компьютеров.

\newpage

\chapter{Описание организации}

\section{Основная информация}

Организация АО <<Питон>> представляет собой фирму разрабатывающую веб-приложения для различных физических и юридических лиц. Продукцией является готовый контейнер с веб-приложением построенный на технологии Docker, услугой является развертка этого приложения на сервере заказчика по выбору.

\section{Структура организации}

Организация состоит из нескольких отделов:

\vspace{-\topsep}
\begin{enumerate} 
    \itemsep -5pt
 \item Отдел программирования
 \item Отдел кадров
 \item Отдел администрирования
 \item Отдел тестирования
 \item Отдел бизнес-анализа
\end{enumerate}
\vspace{-\topsep}

Отдел программирования состоит из непосредственно людей занимающихся непосредственно разработкой приложений. В отделе 5 человек, 5 ПК и 1 МФУ.

Отдел кадров состоит из 3 человек и занимается менеджментом кадров, в т.ч. наймом новых работников. В отделе 3 ПК, 1 МФУ.

Отдел администрирования занимается сервисным обслуживанием оборудования организации. Состоит из 2-х человек, 2 ПК и 1 сервера, для сборки продуктов организации.

Отдел тестирования тестирует продукты организации. Состоит из 2 человек и 4-х ПК различной конфигурации.

Отдел бизнес анализа занимается постановкой задачи для отдела программирования и общается напрямую с заказчиком. Состоит из 2-х человек и 2 ПК и 1 МФУ.

\newpage

\chapter{Разработка транспортной подсистемы локальной вычислительной сети}

\section{Схема предприятия}

Предприятие состоит из 1 здания с 1 этажом. На этаже 5 комнат соответствующих каждому из отделов, а также 2 помещения под туалет и 1 столовая, которые не участвую в проектировании сети. Схема предприятия представлена в приложении А.

\section{Требования к сети}

Сеть должна обеспечивать доступ к сети Интернет, не должна содержать беспроводного способа подключения к ней и обеспечивать пропускную способность не менее 10 МБит/с.

\section{Выбор топологии сети}

Для предприятия выберем топологию <<Звезда>>, где каждый отдел будет привязан к своему собственному маршрутизатору, а те в свою очередь будут подключены к центральному узлу, который будет иметь доступ в сеть Интернет.

\section{Выбор оборудования}

Для сети необходимы 6 маршрутизаторов и некоторое количество кабеля витая пара. Максимальное количество устройств в одной локальной сети не считая маршрутизатор - 6 (Отдел Программирования, 5 ПК + МФУ), поэтому потребуется маршрутизатор с минимальным количеством входных портов Ethernet равным шести. Для остальных помещений возьмем стандартный маршрутизатор на 4 порта. Для объединения отделов понадобится минимум 5 входных портов.

Итого возьмем 2 одинаковых маршрутизатора на 6 портов и 4 маршрутизатора на 4 порта.

Площадь организации 15х20~кв.~м., площадь каждого отдела, за исключением отдела программирования 5х5~кв.~м, площадь отдела программирования - 5х10~кв.~м. Для соединения внутри каждого отдела компьютера и маршрутизатора понадобиться с запасом 5~м кабеля на каждый компьютер/МФУ (длина кабеля может варьироваться в зависимости от топологии комнаты, т.е. различных изгибов мебели, оборудования и т.п.). Выходит, приблизительно $ (5 * 3) + (5 * 6) + (5 * 3) + (5 * 4) + (5 * 4) = 100 $ метров кабеля для внутренних ЛВС.

Главный маршрутизатор с доступом в интернет будет располагаться в отделе администрирования. Длинной кабеля от маршрутизатора отдела администрирования до главного маршрутизатора пренебрегаем. С учетом изгибов от отдела программирования до отдела администрирования (ОА) требуется с запасом 20~м кабеля. От ОК до ОА 20 м (если вести напрямую, через потолок), от ОБА до ОА 30 м (опять же, через потолок), от ОТ до ОА 40 м. Итого: $20 + 20 + 30 + 40 = 110$ метров кабеля до главного маршрутизатора из каждого из отделов.

Итого получается, что необходимая длина кабеля для предприятия 100 + 110 = 220, если посчитать, что кабель во внешнюю сеть в здание уже протянут. Подробный выбор оборудования с конкретными моделями представлен в разделе <<Расчет стоимости и эксплуатации ЛВС>>.

\section{Адресация в ЛВС}

Разобьем сеть на подсети. Максимальное количество узлов в одной подсети --- 6, минимальное --- 3. 

В главной сети 5 узлов и это сеть верхнего уровня. Пуская наш IP адрес сети будет 100.100.100.0, а маска сети --- 255.255.255.0. Для адресации нам необходимо минимум $ [log_2(5 + 2)] = 3 $ бит. С учетом расширения количества отделов в организации возьмем число бит под адреса узлов равным 4, т.е. так, что количество узлов, т.е. отделов в нашей организации могло быть максимум $ 2^4 - 2 = 14 $. 

Таким образом для подсетей будут созданы следующие адреса:

\setlength\extrarowheight{0em}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Отдел}             & \textbf{Адрес сети} & \textbf{Маска подсети} & \textbf{Основной шлюз} \\ \hline
        Программирования  & 100.100.100.16 & 255.255.255.240 & 100.100.100.17 \\ \hline
        Тестирования      & 100.100.100.32 & 255.255.255.240 & 100.100.100.33 \\ \hline
        Бизнес-Анализа    & 100.100.100.48 & 255.255.255.240 & 100.100.100.49 \\ \hline
        Администрирования & 100.100.100.64 & 255.255.255.240 & 100.100.100.65 \\ \hline
        Кадров            & 100.100.100.80 & 255.255.255.240 & 100.100.100.81 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Для каждой подсети узлы будут пронумерованы соответственно с (Адрес Сети + 1) до (Адрес сети + n), где n --- количество узлов в сети. Заметим, что (Адрес сети + 1) --- это адрес маршрутизатора (т.е. основной шлюз, то место куда будут отправляться пакеты по умолчанию). Далее могут идти адреса ПК и МФУ. 

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Отдел}             & \textbf{Диапазон IP-адресов} &  \textbf{Основной шлюз} \\ \hline
        Программирования  & 100.100.100.17 --- 100.100.100.30 & 100.100.100.17 \\ \hline
        Тестирования      & 100.100.100.33 --- 100.100.100.47 &  100.100.100.33 \\ \hline
        Бизнес-Анализа    & 100.100.100.49 --- 100.100.100.62 &  100.100.100.49 \\ \hline
        Администрирования & 100.100.100.65 --- 100.100.100.78 &  100.100.100.65 \\ \hline
        Кадров            & 100.100.100.80 --- 100.100.100.93 & 100.100.100.81 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\newpage

\chapter{Расчет стоимости и эксплуатации локальной  вычислительной сети}

Напомним, что по расчетам нам необходимо 2 маршрутизатора минимум с 6-ю входными LAN Ethernet портами, 4 маршрутизатора с 4-мя входами (то есть + 1 вход для выхода к главному маршрутизатору, то есть всего 5 портов) и 210 м кабеля <<витая пара>>.

Цена маршрутизатора с 8-ю портами 14~000~руб., с 5-ю портами --- 4~000 руб., цена 1-го метра кабеля 25~руб. Далее расчет:
\[ 14000 * 2 + 4000 * 4 + 25 * 210 = 49250 \]

Итого для организации сети в организации минимум потребуется 49~250 рублей.

\newpage

\chapter{Заключение}

В результате выполнения курсового проекта были сформулированы и описаны цели использования сети организации, были разработана структура сети, кабельной системы, разработана модель сети с адресацией, a также произведена стоимостная оценка создания сети и ее обслуживания.

Таким образом, задание на курсовое проектирование выполнено в полном объеме.

\newpage

\chapter{Список использованных источников}

\begin{enumerate}
 \item Олифер В., Олифер Н. Компьютерные сети. Принципы, технологии, протоколы: Учебник для вузов. 5-е изд. СПб.: Питер, 2016. 992 с.
 \item Куроуз Д., Росс К. Компьютерные сети: Нисходящий подход. 6-е изд. Москва: Издательство «Э», 2016. 912 с.
 \item Сергеев А. Н. Основы локальных компьютерных сетей: Учебное пособие. СПб.: Издательство «Лань», 2016. 184 с.
 \item Таненбаум Э., Уэзеролл Д. Компьютерные сети. 5-е изд. СПб.: Питер, 2012. 960 с.
 \item Страница продажи маршрутизатора на 8 портов // Яндекс.Маркет. URL: \url{https://market.yandex.ru/product--marshrutizator-d-link-dfl-800/1016515} (дата обращения: 21.04.2019).
 \item Страница продажи на 5 портов // Яндекс.Маркет. URL: \url{https://market.yandex.ru/product--marshrutizator-mikrotik-hex-s-rb760igs/227808926} (дата обращения: 21.04.2019).
 \item Страница продажи кабеля <<витая пара>> // Электрика Дешево. URL: \url{https://elektrikadeshevo.ru/catalog/signalnye/kabel_svyazi_vitaya_para_u_utp_chernyy_kat_5e_4kh2kh24awg_solid_ldpe_305m_naruzhnyy_lc3_c5e04_139_it/} (дата обращения: 21.04.2019).
\end{enumerate}

\appendix

\titleformat{\chapter}{\normalfont\bfseries\filcenter}{ПРИЛОЖЕНИЕ~\thechapter.}{1em}{\MakeUppercase{#1}}    

\chapter{Схема предприятия}

\vspace{-30pt}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth, height=23cm, keepaspectratio]{schema.jpg}
    \label{fig:schema}
\end{figure}

\chapter{Служба каталогов}

\vspace{-30pt}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth, height=23cm, keepaspectratio]{schema_network.jpg}
    \label{fig:schema_nw}
\end{figure}

\end{document}
